「我諗通左」其實人類係冇free will

呢個發現
我係從整理舊notes 發現出黎
（ps. 我一直係有寫notes 既習慣:
我會不斷將我諗到既野/概念/想法mark 低 )

我岩岩整理緊一年前既notes
當中寫左我當時既諗法
寫左我對世界既觀念, 對生命意義既睇法

Eg. 我當時打左句:
“ Time is litmitness, told by Death
所以要珍惜活著既每一秒。
首先要自己變成正能量
然後感染身邊既人一齊正能量 mode
世界就會變得更正能量 “

一望到d notes , 第一個感覺係
「哇屌 點解我當時咁撚中二病既，好撚尷尬... 」
第一時間想del 左呢d 柒到喊既黑歷史

點解會變左諗法？
因為一年後既生活經驗話我知
呢d 諗法不切實際，同現實脫鉤
實際上，每個人既狀態係有高低起伏
你無辦法24hrs 都保持清醒, 保持熱血 , 保持正能量
你總會有懶散, 疲勞, 甚至係 dark side 既時候
呢個係人類身體機能既特性
你唔會控制到

坦白講
你既想法一定係受到自身限制
受到社會觀念，景氣
受到自身經驗，經歷而發生變化

何來 free will ?
看似係你選擇左某種想法
其實背後係你biological 既身體硬件 , 環境因素, 配合成長經歷幫你選擇

你根本冇 free will

"Nothing is true, everything is permitted"

呢句嘢已經講咗free will係乜嚟，

「你冇嘢做，喺同一時間做晒所有嘢」就係free will

所以free will冇可能存在

睇錯free WiFi

搶先

冇諗通埋右

你以為自己有得揀 但其實冇

睇到尾先發現睇錯free wifi

睇錯 人類係冇fire wall

唔知你認真定點
Free will係個程度問題
唔可以咁就話無

拉普拉斯妖啊又？

請睇康德道德哲學

入門版可上youtube睇《正義——一場思辨之旅》
樓主嘅反思其實前人已經有拎出嚟討論，片段中教授提到，就算自己選擇買咩嘢飲，即便係送俾你飲，都唔算係自由，因為我哋係喺一個好隱晦嘅大前題下作出咗呢個自以為「自由」嘅選擇，喺呢個例子亦即係我哋要滿足，同時亦受制於我哋要飲水（飲唔同嘢飲）嘅生理需求，所以實際上唔係自由。

康德認為，喺討論我哋嘅free will嘅同時，要首先為自由/自主作一個更嚴謹、更高要求嘅定義。喺呢個例子，或者好多情況之下，我哋都係受制於生理、自然、社會定立俾我哋去遵守嘅一個規範入面。康德認為，真正嘅自由，唔單止係自主地選擇——而係要活喺自己所訂立嘅規範入面，先叫做真正嘅自由自主（autonomously）。而喺道德規範，先係真正自己為自己訂立嘅界線。

人類係冇free will 但係有free wifi

睇錯free Wi-Fi

我思故我在 啦

black mirror最新嗰集都係講類似嘅嘢，人係無free will，係由一個「上帝」嘅角色主宰住。而我哋所做嘅所有決定都有蝴蝶效應，變相產生出好多個平時行空。

free will係受外在環境影響會有個因果關係存在，但人天生渴望自主性，應該係話當人一旦相信自己可以決定命運呢一個信念之後，就可以激發自己嘅自由意志

係 控制唔到自己打J

係, 如果某人打丁 屌女 殺人都係上帝操控, 唔關佢事

destiny is spot, will is line

無論點揀都係本身設定好

你打J 既決定唔關上帝事
而係
1）你自身biological 硬件, eg IQ, 大腦可塑性 ..etc
2）你成長經歷, 經驗, 見聞
3）當下周遭環境影響

而法律冇提及 free will 咁虛浮嘅概念
只要你殺左人，就要受法律責任
就係咁簡單

是但啦, 有冇free will都好, 我爽我開心咪得, 依個係重點

Spinoza番生上連登

free wifi

睇錯人類係冇free wifi

慘 成個post就係free wife free wife

其實思想只係腦內物質的化學反應，並無自由可言

睇你free定義係咩

但係人類有free wifi

屌 乜咁多人一樣睇錯free wifi

被限制 唔代表無

你下年望番呢個post都會驚覺自己點解咁中二想del post

有冇free will其實睇你點定義

物理封閉原則解釋左「覺得自己有自由自主地做選擇（有freewill）」既心理現象只係各種外在物理因素造成既結果

所以如果你覺得外在因素造成既freewill係freewill就有
唔係就冇

如果你認為依個心理現象唔關外在物理因素事，可以再睇下d反副現象論既實驗，d人甚至研究到人類認為自己大腦有判斷之前其實已經思考完並作出選擇，只係自己唔知，搞到d反物理封閉原則既freewill支持者更加否定左freewill既存在

你覺得自己好撚好笑？

Agree

其實簡單到你諗陣間個lunch想食咩都唔你自己既free will...而係你啲腦細胞同化學反應..

Freedom is not letting you do whatever you wanna but teaching you not to do the things you don't wanna do

有樣野叫determinism正正係講緊呢樣野
你既每一個choice都係基於你腦入面既細胞
而全部細胞都會follow physical, biological, chemical既law 都係fix左

所以你由始至終會行既路只有一條

平時只係有興趣所以睇下 講錯唔好屌得咁大力

咁如果我而家決定用口抖兩下氣再轉返用鼻抖氣
咁叫唔叫 free will?

上面講咗
你係因為見到個post而令到腦入面有指令去用口呼吸，所以嚴格上黎講唔叫freewill。

人真係可以漫無目的咁做某啲嘢
你敢肯定世界試所有人做每一個動作/行為都由某原因驅使?
例如你呢每一刻嘅視線focus落邊度
同埋
你唔覺得硬係要作個原因落去好為拗而拗咩?
呢啲所謂原因又證明唔到

所以我講咗有兩類人
一類就係認為依種都算係freewill，但係說服唔到人，只係每個人可以說服到自己。
另一類就係歸根究底，你提得出freewill我都可以提出冇。

你認為有人鑽牛頭尖去否定一樣野既同時有冇諗過自己都係想鑽牛角尖咁去認同一樣野。

都有可能我意會錯咗你既意思，但係事實歸事實信念歸信念，兩樣野係唔同既時候就要分得清。

呢排都有思考呢問題
咁姐係可唔可以講所謂嘅靈魂都係化學反應？
人嘅想法 行為 其實都算係一種本能反應

首先咩係靈魂？

而家先知太遲啦

睇錯free wifi

謀事在人 成事在天

我唔明點解咁多人覺得

「有前提的行為選擇」就等於「冇自由意志」

所有嘢都有規範，有本質，有定義，要達到「冇前題」的話，意味什麼都未開始，即係只有虛無、只有不存在 才附合這立論。

少有高質post lm

你由「要達到...」之後既意思可唔可以講得清楚少少？

我舉多個例
"如果有條友喺沙漠, 然後佢想飲水
咁呢個係咪 free will? "
呢樣嘢應該係你想講嘅嘢, 某啲人覺得咁樣係 free will, 亦有人覺得咁唔係
(當呢種係廣義上嘅 free will)
呢個世界, 人嘅行為的確有99.99% 係比外在環境影響, 我亦都覺得咁樣唔係 free will

我只係想討論, 係唔係真係100% 所有行為都有原因去解釋

我唔知你立場係咪 狹義上嘅 free will都唔存在,
我之前講到抖氣, 視線 嘅例子, 我覺得有呢啲小動作係真係解釋唔到

我唔係好睇得明你後面講事實同信念

沒有絕對 只有相對

你有寫notes嘅習慣好好

你呢個方向有潛質值得探討, 不過冇仔細定義, 只會空泛離題。
個「係」字, 如果解作「等於」, 似乎唔會有一致同意。如果換作「包含」, 雖然範圍太大, 但其有效性無法被質疑。
從科學角度研究人類本能, 經常會研究嬰兒。e.g.傾向溫暖多於糧食, 偏好友助行為多於冷淡。但你想講嘅「想法,行為」究竟去到咩範圍? 窮餓而偷竊? 政治取向? 有軌電車難題?
科學界都有研究Connectome, 同你呢個方向有D接近。

如果你講既係完全既free will
基本上係冇可能存在
所有野都有因有果
我地既選擇 亦基於經歷不斷改變

可以反駁既位係
覺得冇Free will 生活受限制
只不過我地個意志未夠堅定

當然又會返返同一個loop
意志堅定與否
可能都係受經歷決定

"可能" 都係受經歷決定

你唔夠膽講 肯定
即係代表完全嘅 free will 有可能存在
無得證明一定唔存在

事實同信念係指，好多人普遍都會認為自己有自由意志，而「自由做選擇」亦同我地任何人既生活息息相關，依個「認為」就係一個普遍既信念，單純既一個描述。但一件事實就係要有因果關係，正如「有freewill」同「冇freewill」都應該要有各自既原因，因同果都成立既就叫做事實，只有果而冇因，或者只有因而冇果既就叫信念。

-------------------------分隔線-----------

我既理解就係100％。

另外你所講既抖氣同視線係另一個問題，我估你係想講依d行為並唔係由外在因素控制，但...why not? 你會有既突如其來既抖氣或者轉移視線點解唔會關外在因素事？

假如係學你最後一句話齋...甚至係冇得解既行為既話，咁咪更加冇freewill，純粹係random行為？

Free wife

而家都好中二

我既睇法係語言限制左使用者既諗法。
唔同語系既人所擁有free will 程度(或者話個框框) 都唔同。
而人類既free will只可以活係呢個框框入面

諗多左？

咁我再舉例
我想翹埋對手, 然後左手搭住右手, 咁點解唔係右搭左? 呢個行為唔係 random 係我由心而發想翹手
又例如 我送兩份禮物比你, 一左一右擺你面前, 咁你咪可以自由地揀其中一份, 唔通又有外在因素影響?

我覺得有free will 係因為 (我覺得)存在 counter example

諗咁耐先知冇，你悟性太低了

返工頭一個月已經知冇

有關自由意志的兩個驚人實驗

寫過下有關free will 嘅嘢有興趣可以睇下

冇經過思考做嘅行為一定唔叫free will囉

講free will好易會混淆random一齊講。比個假設:
你眼前有N個選擇任你選。
1.) 一律唔知背景/屬性/後果就算係free?
完全冇任何因素影響你決定, 冇需求冇興趣冇慾望, 純粹的平等隨機。
2.) 定係知道哂呢d資料就算係free?
思考需要的所有因素都齊備, 權衡輕重與否都隨你決定。

@森無無

森巴入嚟講兩句

情境題
1. 左手右手係習慣問題
2. 我既選擇會基於「我通常都係揀某一邊」既思考迴圈入面

你明唔明白
單單喺1既情況入面，無論你今次係左手定係右手，大腦作出既選擇都會有原因，個原因可以係好深遠既，亦可以係當下既理由，就算你係第一次學翹手，都會因為你係左撇定右撇，又或者係教你嗰個人既手位而被影響。要講原因真係數之不盡。

咩係free will

同 free wifi 差好遠既野

自由意志是能在各種可能的方案中進行選擇和決定行動的能力。這是一個複雜的主題，無一個為各方所認可的定義。哲學界對「自由意志」的定義並不統一；而日常人們所講的「自由意志」又不同於司法界和心理學界所理解之「自由意志」。

咁點解一定要有原因呢?
感覺就好似你一早 assume 咗無free will, 所以所有決定都存在外在因素影響。

如果講到咁 就要討論埋你 propose 嘅原因夠唔夠 convincing

我都係

is it now?

呢個世界有正就有反 有正有反先會平衡到

。。。講左冇原因就等於random
更加唔係freewill

如果你仲係覺得冇外在因素影響，請你指出「如何冇」。

唔使con唔convincing，就算一樣野做左出黎係因為有0.0000001％被某d原因影響，嚴格上黎講已經唔可以算係freewill。如果一樣野做出黎係冇原因，亦唔受任何物理因素影響，依個只會算係隨機行為。

要證明有freewill，你直接推論又得，間接推論排除曬其他可能性都得，請繼續出招。

Hard determinist sends his regards.

The reason why you are reading this line is pre-determined and inescapable.

有無free wife

喺 1同2 嘅情況下, 同free will存唔存在 有咩關係?

While all the softs are idiots that cannot make a clear decision between determinism and freewill then choose to be supporting both.

darkwill

點解無原因=random? 咁根本由一開始討論就無 free will 存在嘅空間。咁 random 可唔可以等於 free will?

而家討論緊 existence of free will, 我嘅 approach 就係舉一個例 claim that free will exist. 如果你想否定我個 claim, 可以解釋下我做呢個行為點樣受到外在因素影響。
如果你由另一方向出發, 就要解釋點解做任何行為都一定有外在因素影響。而唔可以就咁 claim "一樣嘢做出嚟已經有0.0001%被某啲嘢影響"

好聽啲叫哲學, 難聽啲叫鑽牛角尖

點解中二？好多科學家哲學家都嘗試過去解釋人係咪真係有自由意志， 但直到而家都未有一個確實嘅答案
Spinoza又中二？Descartes又中二？

因為1.)等同隨機。不論任何人揀幾多次, 每次個答案都會唔同。假如你認同呢個「不受任何因素影響」的環境係free will, 就認同free will = random。
而2.) 就係日常抉擇, 出街,食飯,著衫, 都有各式不同限制, 而普遍界別都會認為此環境係有任意選擇。假如你認同呢個「有條件限制」的環境係free will, 咁就會前言不對後語。

又假如, 你都唔認同以上兩個「無限制」同「有限制」的任意選擇。
就要問返你, free will取決於甚麼?

ching你已經走火入魔...

1. 即係你認為冇被任何外在因素影響既行為係base on freewill啦？就算唔講依樣，請問有咩行為係符合依個條件？

2. 好好好，唔講到扼殺freewill有可能存在咁，但我唔係已經解釋咗你講既野點樣被外在因素影響喇咩？係d乜野令你選擇性失明？

3. 我並冇咁樣claim，我只係佢一個簡單假設話有任何原因既行為都已經唔關freewill事。

其實你係唔係同我討論緊既係唔同既freewill，我講緊既「有freewill」係「人一生只要有至少一個決定係完全自由既，就代表有freewill」，而唔係法律上所講，「人所選擇而做既行為」。

後者只係一個簡單基礎既定義，前者係哲學上嚴格既定義。

如果你仲係唔明白我既思路同點解我咁樣叫做解釋，你去google一下「決定論」、「自由意志」等等既相關字眼應該都會有好多依類既講述。

我今朝開CALL
中午就悔改平倉反手PUT多兩張
仲唔係free will

所以好睇你點定義自由⋯⋯

大哲學家幾時上學是學非演講？

你用嘅youtube
你所睇到嘅外國片
肯定都有第一個香港人睇到
之後慢慢先spread到去你睇到

成日見到堆新聞 實至親戚share我幾年前
段片仲係得幾千人睇嘅嘢😂

睇返樓主話討論緊existence of free will, 自由意志是否存在。
咁首先都要有對波...丫唔係, 有個定義界定何謂自由意志丫。
有人舉例解釋任何決定都有不同原因, 你又問返random可唔可以等於free will。
本來個題目都幾好吹, 就係冇搞好定義, 變哂白吹。

有樣嘢叫Compatibilism
有前因determine咗你有咩選擇
但揀邊個嘅自由喺你手上

唔緊要啦，有free wifi咪得

咁係咪即係materialism?

係
每個月要交上網費

一樣對唔住樓主

你啲思維真係無路跟架喎。
生命有限，咁 點解就要正能樣？
正如你活係一個物質世界，只係證明你唔係無所不能，點得出你無自由意志嘅結論

(BTW 我都唔明點解要用一年先知自己生活喺地球)

簡單D講係咪姐係你想飲野既時候,
以為自己有得簡飲水,飲可樂定飲橙汁係自由,
但其實會口喝呢下已經唔係自由意志?
但我覺得即使係咁,人類都有權追求更大既自由,
姐係話,口喝要飲野你冇得簡,
但如果你仲有能力選擇飲乜已經算係有自由,
好似d小朋友俾家長控制住,
連可樂都未撚見過,想飲好飲既野但根本唔識,
又或者禁止左你既選擇,強迫你口喝只可以飲水,
咁就係冇自由

響學術台睇乜撚嘢錯wifi?
第一次講就搞笑啫
執人口水尾就收皮做埋今日功課先啦

連free will 既討論重點都唔知
真係好撚柒

咩係litmitness
limitless? 咁死亡唔係就係話你知生命係有limit嘅咩？

所有wifi 都有成本，即使免費俾你用，你可能都會付出某啲代價，譬如留低聯絡方式，又或者要係某啲場所消費先得

所以人類係冇Free WiFi

you have no choice, but to choose

五蘊皆空
佛教解釋依家野其實幾好
得閒有時會睇吓

由你sensation perception去分辨去思考再去行動一切都係虛幻

我覺得應該當量子力學咁嘅方向去諗會好小小

就好似我依家突然想出一拳黎證明我係擁有free will咁，我想出拳所以我就出拳，我呢一刻唔想出拳，即使我有幾想出拳都唔出。

我認為係人生大方向係定嘅，而去到呢個端點嘅條上面係隨得我點去簡。因為連真實物理上有大小有重量嘅光子都可以因為人嘅觀察而結果會唔同，呢種人生去向/人生選擇咁無形嘅野又有咩可能會有必然。

sorry for 1999

係咪唔知吹水台睇到哂所有台既post?

除咗客觀外在環境
連你的 思想 喜好都唔由你自己決定

例如你的喜好可以被marketing strategy exploit
你的意識形態由你成長的國家政體大致決定
你的語言（人類思考的媒介）都唔輪到你決定

舉個具體的例子，你選擇支持共產黨與否，好大程度上由你出生的地方就已經決定咗9成。例如你喺北京長大同喺香港長大，對共產黨的態度就好大機會唔同。而你出生成長的地方，係唔到你決定。所以你的選擇，係由一些你不能決定的元素 好早就決定好咗

人類有無free will係大議題
有個free will project好多國際級學者討論

呢個唔係重點
我希望小學雞同學仔可以出少句聲

Quantum Mechanics 只係說明咗Randomness
Randomness 勉強夠reject Determinism
但唔夠說明Free Will

一個精神有問題的老太婆揸住支槍，佢控制唔到開槍唔開槍，有時開槍殺人有時唔開槍殺人，好random，連佢自己都控制唔到，你唔會話佢係有free will

法律上亦無辦法held老太婆accountable，因為佢無free will，所以對自己的行動無責任

我想聽樓主更加多既野

黑鏡最新個集

開始打交啦

Blackmirror 套野就係講呢樣
你以為啲選擇係你個腦揀 但其實係有人控制你個腦

咁創作上嘅思想又有冇freewill
定係其實都係受其他作品influenced

我都算係從事creative industry
發現自己好多idea其他同我嘅經歷好有關
甚至可以講係受制於我嘅經歷

人類無free will
但我有

我認為係討論高階思維能力嘅成年人類（為咗先排除包括但不限於智力障礙、心智未完全發展等等嘅少數例子）有冇自由意志之前 首先要定義到何謂自我 舉個例 你又想飲咖啡又唔想飲咖啡（不限於因爲基於外在定心理因素 人都可以同可能同時想又唔想）咁究竟想飲咖啡定唔想飲咖啡先係真正嘅自我？如果出現呢啲互相排斥嘅思想下 邊種思想先係真正嘅 自我嘅思想 或者簡單啲舉個例 個腦唔同部位分別處理唔同嘅事 當出現互想排斥嘅諗法嗰陣 咁到底大腦邊一個部位嘅諗法先係自我 係我唯一嘅真正想法 因為唔會同時有複數嘅完整真相

為咗盡量避免歧義 用字可能太冗長

一早發現啦
思想係人類交流既產物

轉牛角尖
抑或
仍然係中二

我覺得係你點定義大腦同free will
首先件事冇岩同錯既
你覺得你自己既所有行為係大腦既細胞比外在因素影響 再有個決定 所以唔係free will

但我覺得你諗你自己係未有free will呢個諗法
就證明左你係有free will
甘當然你可以講係腦細胞點點點既

但總有人覺得大腦既想法唔係只會比外在影響
即係唔係所有決定都有因果關係

唔係事實同信念
只係2套講法

我思故我在 係一種講法
22世界殺人網絡甘所有人大腦都係比人控制既都係一種講法

there is no free will, only the illusion of free will

以為你分析點解WI-FI要錢

Free WiFi?

應該話，經你腦創造出黎就一定係同你個人體驗有關。你唔會諗到你唔知(未經歷)嘅嘢。

咁愛因斯坦點諗到時間相對？
咁我經歷嘅嘢又係邊個第一個創作出黎？

Determinism..

Reality is merely an illusion, albeit a very persistent one.

其實任何野都係 當你要證明一樣野係冇 係好難
你就舉左幾個points啦 大概係外在因素為主 係一啲潛意識影響 但係係潛意識後面點樣確保佢唔係以free will黎做決定？人類大部分行為係可以用科學黎解釋 但又唔能夠用科學disprove free will

我讀philo嗰陣已經有阿sir再三叮囑唔好亂咁用「我思故我在」係依個議題上面......依句野講緊既係兩回事黎

的確，咁樣講係兩種講法（你講依句其實廢話），但咩叫「總有人認為」？請問咁樣一句就會令佢地既觀點成立喇咩？

所以我先講對唔想深究既人而言，大可以自認為自己有freewill，只係我唔同意。

另外「我諗我有冇freewill」依樣野又點解會證明到我有freewill你都係冇解釋，而我認為我會咁諗係因為「我望到有人提出依個問題」，所以就依件事上面，我好明顯唔係做緊一個自主亦非無啦啦去思考既行為。

我覺得樓上首先要釐情不用自由意志和沒自由意志

我？

睇到一半心諗關free wifi咩事

望多次先知睇錯

佢唔係憑空想像出黎，係用數學計出黎。
你可能會質疑唔諗到又點計到，但你此刻讀緊呢段字嘅意識冇運算，唔代表你潛意識都冇運算。普遍認為呢樣就係所謂靈光一閃。

第二句就唔明你想問乜。你知道雪糕凍又甜，因為你食過都係咁，直至你知道有炸雪糕。人類存在至今咁耐都有參與塑造你呢個個體。

潛意識就係創由以前或者當下既經歷同環境

1. 咩叫潛意識後面？

2. 咁點解最後可以訴諸freewill而唔係其他野，例如外星人控制？

3. 點解唔可以用科學disprove freewill，單單目前既量子力學既randomness已經disconfirm到。

邊個話albert 哥齋諗就諗到出黎？
前人都靠好多觀察，得出一d 未能証實既概念，靠時間用知識堆疊出黎

首先, 點解走火入魔?

1. 我咪舉咗之前啲例子, 我會揀左邊份禮物 而唔係右邊。

2. 我無選擇性失明, 所以點解我會講 convincing 就係因為我唔覺得你所講嘅原因成立, 所以 disproof 唔到我嘅 claim。 (所以我翹手係右搭左 呢件事係 base on free will)
再補充少少, 你可以話 因為我係右撇子 所以會右搭左, 但係又有人左撇子都係右搭左; 又或者因為我呀媽生我出嚟嗰陣 bla bla bla... 所以你會右搭左啦。咁.. 有證據證明呢個係原因咩?? 唔夠說服力。 其實我都係想講, 因為無人證明到 一個行為係100%因為某個原因, 所以不能夠話 free will 不存在。(亦都無充分證據支持 free will 存在, 因為無一個有力嘅 example。但 我想講唔係100%否定, 可以話係懷疑論)

3. 我認同 有原因嘅行為已經唔關 free will 事。又舉例問, 你著褸會穿左手定右手先? 你諗真啲係咪肯定? ok 而家你著咗件褸啦, 呢個點解唔係 free will? 如果你唔認同, 比一個充分合理肯定嘅解釋點解我會穿左手先。如果比唔到, 即係free will 嘅存在仲有一線可能。

我覺得我地係大致上討論緊一樣嘅 free will, 但根本無清晰 definition。我都有睇過決定論嘅嘢, 只係我唔想用啲好 fancy 嘅字眼嚟討論, 請容許我多次舉啲低能白痴例子 我覺得將問題拆到最貼地溝通得比較好

咁邊個發明雪糕

我冇興趣查呢D歷史, 你自己關鍵字啦
斷估都係有人食食吓貪得意試新口味, 就實驗性咁試左出黎
然後用呢個模式一直追溯到人類誕生(loop

你有咁嘅諗法
即係存在著一個相反嘅諗法

非biological身體硬件 , 非環境因素,
非配合成長經歷幫你選擇

呢個就係free will

1＆2＆3. 你仲話你冇走火入魔

你3既第一句已經同2既括號前最後一句有衝突。

-------------

咩叫做要證據證明個原因係原因？即係解釋完點解1＋1＝2仲要去證明點解1＋1＝2可以被佢既解釋解釋？

你咁講既話依個世界上有咩係原因，定係你既世界唔存在「原因」兩隻字？

-------------

你2同3舉既例子我真係已經反駁咗好多次，但既然你唔覺得我講既原因係原因，咁你就當我說服唔到你啦。

我用字冇咁準確唔好意思 我想講潛意識以外既原因點解唔可能係free will 我冇prove到仲會唔會有其他野 只係提到係外在因素之外free will存唔存在係證實唔到
最尾個到 你可唔可以解釋下

我就係想問仲有咩係潛意識同外在物理因素以外既原因

冇既話就已經唔會有freewill

----------------

我唔係咁深入了解physics，不過知道物理微觀上，任何基本粒子既自由運動目前為止既認知上都係完全隨機既。只係宏觀去睇，生物同死物都因為好大型，所以計算上（base on change of momentum = constant*change of displacement) 會比較穩定，但其隨機性並冇變過。所以無論宏觀定微觀去睇任何野當下同未來既活動都係完全random，所以冇可能會有freewill。

我覺得樓主似係冇既定立場, 只係見有疑點就拎出黎討論。
捉字面立場衝突好似無助於討論。
另外, 我覺得樓主似係對「因果」呢個關係有疑惑。你舉例D原因, 都係數學上if...個方向, 但樓主想要埋and only if 呢一部份, 先可以肯定個原因就係(唯一)原因。又例如: 落雨會地濕, 而地濕未必因為落雨。
你認為只要有最少一個合理原因, 已經可以否定free will; 但樓主認為, 無數咁多原因入面, 點解唔可以有一個正正就係free will。
我明白你想有結論, 但你滿足唔到樓主

「你認為只要有最少一個合理原因，已經可以否定freewill；但樓主認為，無數咁多原因入面，點解唔可以有一個正正就係freewill」

。。。依到第一句咪解釋咗點解唔可以。

係有啲衝突, 咁我修正返, 有好多行為都有相當充分嘅原因支持有外在因素影響(例如我可以揀飲水定飲橙汁, 但口渴係生理需求, 有外在因素影響)

但係我舉咗好多次嘅例子(舉埋最後呢次 ), 你提供嘅解釋 你覺得好充份咩? 你夠膽肯定係100%因為你所講嘅原因? 你試下諗真啲? 我著褸想穿左手先, 你試下比個解釋我? 因為習慣, 咁習慣一開始點嚟?第一次見到老豆著褸係穿左手先? 你係咪很肯定所有細路第一次著褸見到老豆穿左手先, 佢地就會養成呢個習慣? 係咪我搵到 counter example 就可以disproof 到你 propose 個原因? 咁咪即係free will 係有可能存在??

我都好想比你說服

另外, 點解原因要證明, 因為你講嗰啲原因同結果唔係 entailment, 你啲 premise 為真, guarante唔到個結論! 1+1=2 係 base on field axioms, 如果 field axiom 為真, guarantee 到1+1=2。

讀philo 嘅同學 點解會咁肯定 free will 唔存在
點解可以對一樣嘢100%肯定?

每個人既定義唔同

用可以控製既決定比較不可控製既決定根本講唔完

我好似係樓主?

係 exactly, 無錯, 我想要嘅結論就係, 只要證明唔到個原因係唯一原因, 就唔可以否定 free will 有機會存在。認同的話呢個討論就可以完

咁你又有咩睇法?

你d概念偏得好遠

1. 唔淨止口渴係一個因素，你對任何一個飲品既喜惡、飲品既價格、貨品位置等等都係外在因素。

2. 我真係唔想咁做，但係你每樣野都係覺得我講一個原因驅使就代表淨係得嗰個係原因咁。

你會穿咩手會有好多因素影響：
例如
你一路以黎穿手既習慣
嗰一刻你左右手同件褸既遠近
嗰一刻你左右手既溫感
以前教你穿衫袖既人既手勢
趕唔趕時間

就連
着衫前一刻既心理狀況
前一餐食既野帶黎既飽腹感
都會影響到你既大腦對穿咩手既選擇

我肯定上面既因素都只係冰山一角，亦未必有足以造成你最後用邊隻手先既原因既10％（即係d原因仲未講曬），但我唔明白會點樣冇原因，亦唔明點樣disprove我所講，某一個影響你0.0001％既原因。你既討論角度根本就唔準確。

-----------------

你所講既證明原因係原因已經陷入左思想迴圈。

唔覺既話，我學下你，咁點解field axiom為真佢就為真？

------------------

我讀既課文係有正反立論
唔代表我唔可以有傾向

我喺上面＃159答左佢
順便答埋你

邊到source
Kant 係傳統German Idealism，佢係偏向Positive Freedom 但你呢段好明顯係講緊Negative Freedom喎

determinism?

你現在聚腳在連登討論區

我認為能夠自殺 = 有free will

思路:
一開始諗既係點樣去証明一部機械人有free will？首先佢必須要表現到違反指令既行為。例如，一部自動吸塵機，最basic既program就係keep住直行，除非sense到牆。咁樣，要証明佢有free will，最基本就係要見到佢表現出"冇牆都轉彎"呢個行為。然後再檢查佢係唔係錯誤地sense到有牆，或者輪胎/摩打有問題。假如將佢sensor拆左，確定機件冇任何錯誤，外在環境都冇影響，佢都仲係表現到轉彎呢個行為，咁就証明佢有free will。

然後換番去人類，人類最baisc既program就係keep住求生，除非死亡可以救到生命。咁一個有錢同時冇宗教信既人自殺，佢既死亡無論直接定簡接都救唔到任何生命，咁都自殺，就証明左佢有free will。

歡迎任插

睇錯

除左人類最基本既生理需求，
一啲高層次少少既諗法都需要思考去支持。
而人類思考係必須要通過佢所熟悉既語言，
根據番果個語系既邏輯同詞彙結合去思考。
所以Free Will 只可以喺有思考限制既基礎下進行，
咁你覺得仲算唔算有Free Will?

由宇宙初開嗰一刻其實每樣野既結局都定好哂

咁似荷里活片

多個原因 同一個原因根本同我個 argument 無衝突 我只係 simplify 件事

let's say
。我一路以嚟都鍾意穿左手先
。嗰一刻我左手近啲
。嗰一刻我左手凍啲
。以前老豆教我穿左手先
... etc

第一, 保唔保證到我會100%肯定確定穿左手先?
第二, 其實仲有個原因係我想穿左手先, 又得唔得? 如果你話唔得, 點解唔得? 你唔明點解會無原因, 所以你立場根本已經先入為主咗, 所有行為一定有 非free will 嘅原因。其實係你陷入思想迴圈。1+1=2 嘅proof, 步驟環環相扣,有根有據, 而且當 axioms 為真, 保證到 1+1=2 嘅結論。

而你所講嘅原因根本保證唔到個結論。肯承認呢個事實未? 所以喺你提出嘅前題下, 如果我搵到有人符合所有條件而係穿右手先, 你所謂嘅"原因"又唔係充份條件, 又唔係必要條件, 何來原因? 此為 disproof 你所講嘅"原因"

頭先位巴打講得好啱, 你只係睇 if 嘅關係。
而咁樣根本證明唔到 free will 不存在。

日軍侵華有無慰安婦？自願還是被強迫？日本人點樣對佢地？人數有幾多？通通無人知，重點係即使係有1個，都係有，完美解決樓主問題

唔開心所以自殺 又叫做有 free will?

睇你點 define la
如果某件事 用唔同語言嚟諗都唔影響決定又點計? 咁至少喺嗰件事上係free

唔。係。淨。係。因。為。d。因。素。所。以。有。個。結。果。而。係。個。結。果。一。定。會。有。佢。發。生。既。因。素。

唔係淨係因為我阿爸教我左手，所以我揀左手。而係我會左手既原因係XXX而唔右手既原因係XXX，又或者我會右手既原因係XXX而唔左手既原因係XXX。

你究竟諗緊乜......

...你靜落嚟諗一諗

咁點解 free will 唔可以包括在內? "我想" 點解唔可以係一個好 pure 嘅原因??????

所以我既觀點係只要有其他原因影響，就唔可能同freewill共存。

依個叫不相容論，亦即係強決定論。

就算你可以指出一件事係只有「我想」依一個原因，冇任何背景因素，物理因素，依個「我想」都只係一個被自身習慣同外在因素影響而成既集合物.........

唔好捉字虱/搬龍門,
因素/原因
你而家話, 穿左手先可以係多種原因加埋一齊, 但證唔明到 "我純粹想穿左手先" 唔係其中一個可能嘅原因。

你始終無嘗試過諗 點解一定要有原因

"依個「我想」都只係一個被自身習慣同外在因素影響而成既集合物"

證明???

證明唔到就不能否定 free will可能存在

就算你嗰刻純粹係想穿左手先
依個「純粹想」都係腦細胞受好多當下同以前既因素影響出黎既決定.......你明唔明

假如你覺得真係咩都冇，而係純粹100％只有想咁做，依個冇任何原因既野叫做random...

我一直以黎都信
萬物皆有因果
每個世界都只有一個因果關係
f(因)=果
different f = different universe

不過人永遠參透唔到f係乜
而f又係點決定出黎
所以統稱為神

證明就係因為任何生物都係依存物..............
冇人同事會係獨立物.......

「純粹想」都係腦細胞受好多當下同以前既因素影響出黎既決定

邊個話一定要有??? 你諗真啲???
-------------------------------------
random 點解唔可以係 free will?
再者, 點解咁就叫 random?

成班兒登仔係到free wifi

「邊個話一定要有？」除非你思考唔使腦細胞，又或者你冇腦。（已經有實驗證明，喺你認為你岩岩下定一個決心做一件事之前，大腦係幾微秒之前已經決定好...只係個「決定」既訊號要經過腦細胞傳送，所以請唔好以為有任何自主行為係唔需要經大腦）
「點解咁就叫random？」因為依個就係random既定義--冇原因同任何公式既結果。

唔係既話，請解釋random行為點解可以係freewill控制出黎。請解釋冇原因既野點解唔係random。

Hobbes?

睇親都笑

1. 咩叫"決定做一件事" 之前? 係我諗完嗰下定行動(郁)嗰下? 呢個分別好重要。
你根本偏向唯物論, 咁唔好講 free will, 連will 都無得立足, 如果一切事物都互相依存, 意念只係化學反應。你由 assumption 已經 ban 咗 free will。

2. (in case 可能你真係想像唔到/接受唔到 free will, 用我做 subject)
首先, 數學/心理學上 已經證明咗 人嘅選擇係 pseudorandom, 有pattern 捉嘅。
e.g. 好少會有連續5次同一樣嘅選擇

如果你叫我著褸100次, 首先我嘅選擇已經唔係 random, 而每次選擇都係根據我嘅意志。

柒得過你跟人口水尾仲要懶好笑

睇得出清係比較實證主義, 一直都用現存科學知識去論證;
而樓主就似係好奇心強嘅細路(非貶義), 乜都追問追到底。
清惟有同大人一樣答一句「就係咁,冇得解」, 而樓主當然唔屈服繼續追...

即使發言到而家, 仍然因為free will有歧義, 拗唔停

真理

1. 「決定」即係自己岩岩諗完嗰刻。偏唯物論，why not? 我係因為被唯物主義既counter argument說服，所以先會有咁既立場，而唔係單單因為偏唯物主義所以有咁既assumption。

2. 所以？有pattern即係代表後來既sequence會某程度上受前面既sequence影響。你又講着褸既例子我睇唔明同之前講既有咩唔同，而我亦已經解釋過點解你「根據你既意志就已經唔係完全自由既決定」。

有得解係佢唔受

彪哥輸撚到傻左

無野係100%肯定（笛卡兒搞咗個Dream/Demon Argument出黎）

只係衡量完evidence之後，Determinism係最有可能的

Accept Free Will的代價係要reject "everything has a cause"呢個premise，即係要reject 現代科學

1. 咁你堅守住唯物主義係無辦法討論落去 , 但當唯物論唔一定係真理時, free will 就有可能存在。
再者, 個實驗有無誤差/有幾多誤差, 邊個知?
請記住, 係講緊 logical possibility, 實驗證明唔到咩

2. ok個例子7咗

但以1個 trial 嚟計, random choice 點解唔可以base on free will。

很撚定冇freewill
唔知有冇巴打有捉棋/打牌嘅習慣啦，睇返自己上網捉既記錄，無論比幾多次機會我我都係會咁樣行

"無嘢係100%肯定"
好認同 所以我無話一定有/一定無 free will。
我只係講 無足夠證據100%推翻
同 accept 又有一段距離嘅

btw, 對於 "everything has a cause" 呢個 statement, 關於 "first cause" 又有咩講法 ?

你唔好咁肯定啦, 有定論哲學界一早傾咗啦...
你都無放低過自己立場嚟諗, 傾嚟真係晒氣.............

有free will點會唔開心

正常人類揀開心咪得囉

你make咗個weakened claim係無任何significance

例如
你其實無辦法 100% 證明到 以下呢個object 唔存在
"fhakjfhalkjfnjhwekjfhklbkjalfnafnakfjalkfjalkfjak"
但呢個object係咪存在，你心照啦

first cause? 讀God個陣好似見過下
我半桶水，唔記得曬啦

點解bb 一出世識肚餓？
點解你會畏高？

1. 點解討論既人唔可以有自己既傾向我係錯既你咪話我知。唯物論唔一定係真理，但對於我黎講認為freewill存在單純係一個謬誤。你連個實驗結果都唔信既話我基本上冇野可以講了法官大人。logical possibility都要有實證/推論證明先會valid。

2. 我講左好多次你一係話我知點解random可以等於free，一係就解釋點解我話random=/=free係錯既。而且base on好多野我都講左唔係random。

呢個真 最緊要相信自己可以改變一切

其實或者應該睇點定義freewill，如果要達到完完全全嘅freewill，唔受任何外在或者自身生理條件影響，咁冇食欲、冇性欲、冇條件反應、冇荷爾蒙、冇腎上腺素、甚至冇身體。如果係咁無欲無求，freewill 又似乎冇意義，因為根本無嘢需要追求。

我個人認為可以定義freewill為不受他人以威脅限制思想嘅狀態。

唔係定論
但係我有立場都要有解釋架。。。。。。
唔通random出黎既咩。。。。。。

1. 可以有傾向 但你傾向於唯物論時已經 assumed free will doesn't exist.
個實驗講緊幾微秒嘅事, 有 bias/error 有幾奇
當實驗結果無錯, 跟據你所講, 只係代表 "大腦決定好" 早過 "下定決心" 做一件事。(其實下決心同決定又有咩分別? ) 唔代表個腦喺幾微秒前決定嘅嘢有受其他因素影響。 That's the point, 根本無一條 theory/無得證明個腦嘅決定一定會被其他因素所影響, 但你已經 assume 咗一定有........... 咁真係無得討論 可以有傾向但真係無得傾

2. 整理一下,
你話基本上所有行為都係決定咗, 就算真係有純粹無受影響嘅行為, 只能算係 random choice
咁我就 claim, 呢個所謂 random choice 就係 free will. 我證明唔到, 只係一個 claim. 但你想 falsify 我個 claim 就要提出證明, 點解 random =/= free will. 舉證責任唔在我。如果你不能證偽 就不能否定 random choice = free will。

乜野叫free will ?

我講緊樓主覺得自己中二，關堆哲學家春事

岩岩擇完公字決定唔回應你既問題

1. 其實係唔係我中文太差除非你個腦既決定唔使經腦細胞，唔係既話都一定會受經歷、環境等等既因素影響，最簡單講句，你d腦細胞喺任何時候係咩狀態都已經有好多個外在內在因素影響緊，根本唔使關咩theory或者傾向事，而係biological fact。

2. 我講左random既定義同freewill既定義相矛盾，所以random choice=/=freewill。係你話唔係，所以我先叫你舉證，結果你又選擇性失明話我冇證偽。

1. "唔係既話都一定會受經歷、環境等等既因素影響"

一咩定啫, 講呢啲。咁我話一定有 free will, 咁講完啦 一定... 而家就係要討論你同我講一定...

2. sorry 唔知點矛盾法, 唔記得咗。
淨係搵到呢句:" 而係純粹100％只有想咁做，依個冇任何原因既野叫做random..."
呢個 random 嘅 definition 係點嚟?
一係我又比個 definition: "而係純粹100％只有想咁做，依個冇任何原因既野叫做 free will..."

同埋, 我無選擇性失明, 或者我覺得你無 point 所以唔記得咗, 追返啲 comment 都唔覺你有講點樣矛盾法。你唔介意可以講多次。

嗱老老實實, 我就證明唔到點解 free will = random 啦, 如果你係有貨嘅, 請falsify 我個 claim: random choice 可以係 free will.
falsify 到咪討論完囉

1. 補充多句, 我而家拍自己個頭都影響到個腦㗎, 咁唔代表我個想做個行為會被呢下拍頭而影響㗎嗎。我 generate 個意念嗰陣有無嘢影響先係重點。不過要堅持企喺唯物角度嚟睇 其實真係無得講

同時人渴望自主又係咪受環境因果關係影響
咁渴望自主又係咪一種free will

1. 依個「一定」又唔係因為我話係就係既...定係好簡單，你想講腦細胞既活動唔關任何物理因素事？

2. random choice = 只有果沒有因
freewill = 有因有果，而因若且唯若出自自己既獨立意志
因果定義上已經唔同

當佢因果定義上唔同冇問題
最大而且唯獨做到既讓步，假設freewill既唯一因，就係出自randomness，咁即係所謂既自由意志＝隨機行為？咁樣既話連自己做之前同做之後都唔會解釋到點解自己咁做，咁何來自由、何來意志可言？咁既世界比起決定論既世界更加唔合理。

因果定義上唔同有問題
就已經否定左random choice = freewill

-----------------------

你可以控制自己開唔開先係freewill，點會諗係冇咗開心

你噏乜
係要講既話，依個咪嗰0.00000000000001％既影響因素囉

我唔明你依段，point又亂，推論又低質...

大包圍講哂未必啱，但都唔會錯。
一下拍頭有可能影響，Ｎ里外隻蝴蝶拍翼都有可能影響。
證實唔到，都否定唔到。
有冇外星人，乜都有可能，ｓｕｐｅｒ

咁講法，free will即係心血來潮, 「唔知自己點解會咁做」呢類行為。
實例只諗到酒後亂性

我會講every thought is about hormone.
一切都係啲hormone玩野。

ching好接近了，但可惜酒後亂性最明顯既物理因素就係醉酒所以唔算random

1. 腦, 存在喺客觀嘅物理世界, 我每一個念頭都牽涉化學反應, 但唔代表思想一定會受客觀世界嘅影響。(都係嗰句, 如果你有咁強烈嘅唯物主義, 我講嘅嘢全部都係廢嘅)

2. 我真係唔明, 我打開盒月餅,是但揀舊嚟食, 咁咪 free will, 咁咪 random. 如你所講, 有千千萬萬個因素導致我揀邊舊, 咁都係可能啫大佬, 你嗰啲所謂各種因素, 究竟係 必要條件定充分條件呀? 你都無辦法確定。
係, 我成個人都被物理世界影響緊, 但而家講緊思想。

"是但啦"

唔通你個腦無存在過呢個諗法????

喺你人生入面 咁多個 "是但啦" 嘅 moment, 你肯定全部都有客觀原因?, 喺全世界70億人, 成個歷史唔知幾多年有現今人類嘅 moment 你肯定全部 "是但啦" 都有客觀原因? 如果有, 點解??

呢個時候又會扯返去心物問題, 咁, 算啦, 等複製人成功研究出嚟, 睇下同正身諗嘢係咪一樣, 知道唯心/唯物邊個啱時, 我地再講

算啦, 你當我懷疑論上腦 攰啦唔討論啦

sorry 呀, 你估我想同你拗咩 整定㗎呢啲嘢

如果真係有freewill,最基本我想開心都開心唔到！

但原來咁都做唔到嘅時候！

仲free 乜春 will!

有都同冇分別！

仲多正皮過個post 本身

睇到幾個都話你既思想只係腦細胞同化學反應
依個思維廷申落去其實都幾慘
食飯--化學反應
溝女--化學反應
打J--化學反應
返工--依個我就信冇free will

再引申落去你出個post都係化學反應，本身冇意義。再落生命又係咩？唔同冇意義既個體互相碰撞?

我覺得人既情緒唔應該只係化學反應，咁太消極了

再講，否定自由意志既人唔可能係真心否定，因為你係需要自由意志嚟否定自由意志

其實free will本身有可以自我控制既意思
但隨機又點會控制到呢？

你講既野根本就唔理性
唔關懷唔懷疑論事

自己不停否定人講既野，人地唔認同你既否定既時候，你一味只係話人否定你。
我知你好努力將你想講既野合理化，但討論黎討論去你既起初概念已經同任何野有偏差，講你又唔信，我講d相反既野你就話我有bias、有assumptions。就算係有，你都唔去理解我講既野。

搞到我講黎講去都係同一樣既問題，根本就唔關你講得清唔清晰事。

單單「就算你是但揀左一舊黎食」依件事無論係邊舊月餅被揀中，或者點解你會是但揀，通通都會有佢既原因，我講d原因出黎你又會講返去點解個原因一定係原因。

其實最簡單，你講既一個行為既字裡行間已經有可能縕含佢既原因同其他因素，正如你話「我依家是但揀一個月餅」已經有好多因素可以講：
1. 你想唔花心機，所以隨便揀
2. 你會或者唔會揀你一眼望到，或者一手摸到嗰舊，總之你最後拎起左一舊，經一次或者多次挑選既月餅入嘴

依兩樣都唔算你依個行為既因素？需要點樣證明去依類既因素確切存在？

唔知做乜咁多人unlike我講 "我思故我在"
我有能力思考我有無free will
有能力act on reasons(邏輯思考同過往經驗)，而唔係純粹animal instincts
我覺得已經係free will
當然你會受你個身體(animal instincts)影響, 你身體缺某樣野，就會想食某樣野。你會上癮，飲酒賭錢買野etc。但係at the end of the day人會有能力反省。

如果硬係要講成有個神令我思考我有無free will，咁無得解架wor
似乎你就真係無free will，因為你受你心中既神所控制。

另外，人有free will，唔代表你係free
兩回事

如果free will係唔指喺無外在所有因素下影響住嘅自我意志 咁已經超出呢個世界思想嘅範疇
甚至可能其實無呢啲因素在內嘅環境根本就唔會有意志 代表住所謂嘅free will根本唔存在 你講得啱

但係喺人類角度睇嘅自由其實係有嘅 應該叫做人類角度嘅free will 喺眾多物理限制下仍然擁有嘅思想自由亦可以叫free will

睇你點睇
利申唔知free will係咪真係有個固定嘅definition

因為笛卡兒嗰句原意唔係用黎解釋自由意志, 而係證明自我存在。
你呢個留言只有臨尾一句「人有will, 唔代表係free」接近佢原意, 反而其他大段字都似係照字面自行延伸。

人類行為同思想都係受慣性影響，久而久之就習慣於某種思想行為，成為左限制。

所以講左簡單既日常定義同哲學討論緊既定義係好唔同

冇錯，簡單而言每個人的確會好多情況可以自由地做選擇，但哲學探討既自由意志係依個自由是否真正既自由。

LSE 有個哲學家就黎出一本書叫why free will is real，幾想睇佢點講呢個問題

如果要用唯物論去討論自由意志
將大腦講成決策的本體
咁所有選擇都只係物理嘅條件反射
結論只會係“自由意志唔存在”
冇乜討論價值

但如果唔用唯物論去睇
先假設心靈存在
而心靈係意識來源
而且心靈又可以獨立於物理性身體存在

我比較有興趣知
非物理性的心靈
點樣控制物理性嘅身體去反映自由的選擇？
中間嘅機制係點？

唯物論一段岩，關於心靈既前設有問題
心靈唔可以獨立於身體存在，二者其實係一體互為表裡
否定自由意志既人通常都有以下前設：

1)唯物論否定左意識既自由

2)休謨既懷疑論、皮浪主義、莊周夢蝶etc.，認為感觀與意識既真實係無法驗証，變相係一種對自由意志既否定

3)冇將哲學概念與一般觀念既「自由」分開，以為自由意志必定係所謂既無拘無束，能夠擺脫一切既定觀念、道德、社會及身體既限制先係自由，好錯，因為咁樣會推論出希特拉就係最自由既人

有關達到自由意志，可以參考基督教既自由觀、尼采既超人說、卡謬既薛西弗斯、甚至海明威既老人與海
我冇深入研究過，但讀哲學既朋友應該知我講緊乜

宜家啲人所做嘅「選擇」根本就係受其他人嘅影響之下而做。

好多人都係活咗喺別人嘅意願裡面。

Me too

頭一兩個回覆已經有
樓上何必繼續重複搞同一個gag呢？有同感俾個正評咪算囉
騎劫咗個post又阻住認真討論

其實拗黎拗去都係free will 嘅定義問題
呢個本身係一種概念每個人都有唔同演繹
個人認為係“完全”嘅free will定“部分”嘅free will都可以有得爭論
再者 外部因素影響係咪構成一個人意志嘅唯一成因？
人類嘅歷史累積形成現時社會架構 但本身呢個架構都係人創造嘅 姐係agency-structure relationship 呢種關係本身就係雞先蛋先嘅問題 唔可以定言邊個行先 只可以話係互相影響
如果要涉獵到科學方面嘅解釋我只可以話唔係全知嘅角度無可能有一個定論 人類未知嘅實在好多 現有理論都唔一定係啱曬 只係站係現有理論作推論咁呢個又唔係最完全嘅解析
其實人類嘅知識都係見步行步 睇下邊個說服到邊個姐 所以free will嘅存在無絕對定論 理性討論就ok

幾年後睇返依個post你又會loop

「哇屌 點解我當時咁撚中二病既，好撚尷尬... 」

determinism同free will係唔衝突架喎

free will係講緊cognition to action, enforcement既過程
而cognition呢樣嘢本身就係based on physical existence, 係under control of determinism
所以任何經過cognition處理既factor都唔會影響 freewill
只要唔係sth other than cognition去影響力你既decision, 你都有free will